# **NoSQL**

NoSQL (Not Only SQL / No SQL) – это семейство баз данных, которые не используют традиционную реляционную модель хранения данных и
языка SQL для доступа к ним. В отличие от реляционных баз данных, которые хранят данные в таблицах со строгой схемой и
связями между ними, NoSQL базы данных предоставляют более гибкую модель хранения данных, которая может включать в себя
документы, графы, столбцы и другие форматы данных.

## ACID, BASE, CAP

1) Концепция **ACID** (англ. Atomicity, Consistency, Isolation, Durability) в базах данных описывает свойства, необходимые для обеспечения консистентности данных в транзакционной среде. 
- Атомарность (_Atomicity_) гарантирует, что транзакция выполнится полностью или не выполнится вообще;
- Согласованность (_Consistency_) гарантирует, что транзакция приведет базу данных из одного правильного состояния в другое правильное состояние;
- Изолированность (_Isolation_) гарантирует, что каждая транзакция изолирована от других и не может быть нарушена в процессе выполнения другой транзакции;
- Долговечность (_Durability_) гарантирует, что после завершения транзакции изменения будут сохранены.

2) Концепция **BASE** (англ. Basically Available, Soft state, Eventually consistent) описывает свойства, которые являются альтернативой свойствам ACID в распределенных средах и базах данных, использующих модели NoSQL. 
- Основная доступность (_Basically Available_) означает, что система должна гарантировать доступность данных в случае отказа отдельных узлов;
- Мягкая согласованность (_Soft state_) означает, что система не обязана быть согласованной в режиме реального времени;
- Разрешение конфликтов (_Eventually consistent_) означает, что система не гарантирует мгновенное разрешение конфликтов при одновременном обновлении одного и того же объекта, но в конечном итоге все узлы будут иметь одинаковые данные.

3) **Теорема CAP** (Consistency, Availability, Partition tolerance) - это концепция, которая утверждает, что в распределенной системе данных нельзя одновременно обеспечить все три свойства - консистентность, доступность и устойчивость к разделению.
- Доступность (Availability) означает, что любой запрос к системе должен получить ответ, независимо от состояния системы или возможных отказов в работе отдельных узлов. 
- Устойчивость к разделению (_Partition tolerance_) означает, что система должна продолжать работу в случае разделения сети на несколько частей (партиций). Если сеть разделяется на несколько частей, то каждая часть должна продолжать работать независимо от других, чтобы обеспечить доступность и консистентность данных.


## Репликация и шардирование
1) **Репликация** - это процесс копирования данных с одного сервера на другой, при этом каждый сервер содержит копию данных. Репликация позволяет обеспечить высокую доступность данных и устойчивость к отказам, так как в случае сбоя в одном из серверов, клиентские запросы могут быть направлены на другой сервер, который содержит копию данных.
2) **Шардирование** - это процесс разбиения данных на несколько фрагментов (шардов) и распределения их по разным серверам или узлам в сети. Каждый шард может содержать только часть данных, что позволяет обрабатывать большие объемы информации быстрее и более эффективно. 

Главное различие между репликацией и шардированием: репликация предназначена для обеспечения доступности и устойчивости к отказам, а шардирование - для обеспечения масштабируемости и улучшения производительности. 

## Типы NoSQL DB

Существует несколько типов NoSQL баз данных, каждый из которых предназначен для решения определенных задач и имеет свои особенности.

1. Ключ-значение (Key-Value) базы данных: представляют собой пары ключ-значение, где ключ используется для быстрого доступа к соответствующему значению. 

Этот тип баз данных обычно хорошо масштабируется и может обеспечивать высокую производительность, но не подходит для сложных запросов и не поддерживает ACID-транзакции.

Примеры: Redis, Amazon DynamoDB.

2. Документо-ориентированные (Document-Oriented) базы данных: использует документы в формате JSON, XML или YAML для хранения и организации данных. Каждый документ содержит все необходимые данные, что делает его самодостаточным и удобным для использования. 

Документо-ориентированные базы данных обычно обладают высокой производительностью, гибкостью и могут обрабатывать сложные запросы. Однако, они не так хорошо подходят для связывания данных из разных документов и обычно не поддерживают ACID-транзакции.

Примеры: MongoDB, Apache CouchDB.

3. Столбцово-ориентированные (Column-Family) базы данных: использует столбцы и строки для организации данных. Данные хранятся в столбцах, которые могут быть легко добавлены или удалены, что делает этот тип баз данных гибким и масштабируемым. 

Столбцово-ориентированные базы данных обычно используются для хранения и анализа больших объемов данных, таких как журналы событий или логи. Они обеспечивают высокую производительность при чтении и записи, но не так хорошо подходят для транзакций или сложных запросов.

Примеры: Apache Cassandra, Apache HBase, Amazon SimpleDB.

4. Графовые (Graph) базы данных: использует графы для хранения и организации данных. Они особенно полезны для анализа связей между данными и поиска путей в графе. 

Графовые базы данных могут обрабатывать сложные запросы, но не так хорошо подходят для хранения больших объемов данных и требуют дополнительных ресурсов для обработки запросов. Они также могут быть менее интуитивными для использования, чем другие типы баз данных.

Примеры: Neo4j, OrientDB, ArangoDB.

## Mongo

![img.png](images/img1.png)

MongoDB является одним из наиболее популярных NoSQL решений, позволяющим хранить и обрабатывать структурированные и неструктурированные данные. Она использует документную модель данных, что позволяет эффективно хранить данные.

#### Термины:
![img.png](images/img3.png)

![img.png](images/img2.png)

- Вместо таблиц в MongoDB используются **коллекции**. Это наборы из документов. В одном наборе могут храниться документы с разнообразными данными — это главное отличие от таблиц.
- Один **документ** — это файл в формате JSON, XML или YAML. В документе хранятся однотипные строго структурированные записи: ключи и значения.
- В документах есть поля. Поле — это один ключ, метка, которой соответствует определенный набор данных. Понятие можно сравнить со столбцом в таблице реляционной базы.
- _id. Это идентификатор, который должен быть в каждом документе. Он помогает обращаться к тем или иным данным, по нему записи отличают друг от друга. Идентификатор создается автоматически, если не задан при создании нового документа.

## Redis

![img.png](images/img4.png)

Redis (расшифровывается как Remote Dictionary Server) – это быстрое хранилище данных типа «ключ‑значение» в памяти с открытым исходным кодом. 

Redis обеспечивает время отклика на уровне долей миллисекунды и позволяет приложениям, работающим в режиме реального времени, выполнять миллионы запросов в секунду. Такие приложения востребованы в сферах игр, рекламных технологий, финансовых сервисов, здравоохранения и IoT.

Все данные Redis хранятся **в памяти**, что обеспечивает низкую задержку и высокую пропускную способность доступа к данным. В отличие от традиционных баз данных, хранилища данных в памяти не требуют перемещения на диск, что сокращает задержку ядра до микросекунд. 

В Redis применяется архитектура узлов «ведущий‑подчиненный» и поддерживается асинхронная репликация, при которой данные могут копироваться на несколько подчиненных серверов. 

![img.png](images/img.png)

Самое частое использование: кэширование, очереди сообщений, игровые таблицы лидеров и тд.

Задания: 
1. Кэширование
- Написать функцию, которая кэширует результаты обращения к некому сервису.
- Проверить, что результат закэшировался. Проверить еще раз по истечению TTL.
2. Очереди
- Создайте Redis-очередь с именем "myqueue"
- Добавьте в очередь 5 элементов типа string: "item1", "item2", "item3", "item4", "item5"
- Извлеките первый элемент из очереди и сохраните его в переменной
- Выведите на экран извлеченный элемент и текущее количество элементов в очереди
3. Игровые таблицы лидеров
- Создайте в Redis хэш с именем "leaderboard"
- Добавьте в хэш несколько игроков с их очками в формате "имя_игрока:очки", например "player1:1000"
- Получите список всех игроков в порядке убывания их очков
- Получите список игроков, имеющих более 500 очков
- Увеличьте количество очков для игрока с именем "player1" на 200
- Удалите игрока с именем "player2" из таблицы лидеров
